\section{Définition de la problématique}
\subsection{Positionnement de Rsnap}
Sur base des chapitres précédent, à savoir : les pratiques dans les autres pays développé dans le chapitre \ref{monde} et des concepts différenciateurs du chapitre \ref{concepts}. Cette partie est dédiée à explication précise de la problématique, aux apports de ce travail à l'état de l'art et au positionnement de Rsnap par rapport à ses homologues.

Comme développé dans le chapitre \ref{monde}, l'apprentissage de la programmation est déjà bien avancé dans plusieurs pays. Ce n'est malheureusement pas encore tout à fait le cas dans le notre. En effet quelques initiatives locales existe mais aucune décision politique n'a été prise jusqu'à présent.\\

A l'heure actuelle, aucune plateforme n'est disponible en français et de manière plus générale peu dans le monde se veulent orienté vers les professeurs. C'est pour combler ces lacunes que Rsnap a été pensé. Sur le plan du langage, la plate forme Rsnap se veut complètement en français pour pouvoir être utiliser par tous les enfants inscrit dans l'enseignement francophone sachant lire. Sur l'orientation professeur imprimée dans Rsnap, elle se traduit par une gestion de classe, une indépendance des enfants par rapport à un référent, l'absence de prérequis pour le professeur et l'édition de missions qui est communautaire.\\

La suite de ce chapitre va reprendre les concepts abordés dans le chapitre \ref{concepts} et détaillé ou Rsnap souhaite se positionner.

\subsubsection{Âge, origine et genre} 
Rsnap se veut une application qui vise un public de 10 à 14 ans et les missions qui ont été développées dans le cadre de ce travail, ciblent cette tranche d'âge particulièrement. Cette tranche sera nuancée lors de l'analyse des résultats de l'expérimentation sur les différentes tranches d'âge dans le chapitre \ref{trancheage}. %TODO faire la référence quand on écrira les tranches d'âge
Toute foi, l'application permettant la création de mission de manière autonome, il n'est pas exclu de créer des missions pour d'autres tranches d'âge. La créativité des utilisateurs est la seule limite formelle.\\

A propos des origines et des genres, aucune discrimination dans quelque sens que ce soit n'a été faite lors de la conception de ce travail. Tant pour attirer un public peu représenté que pour l'exclure. Comme l'idée est de proposer l'application dans les écoles de la communauté française, l'application a été pensée pour un public francophone. Hormis ce point linguistique c'est une problématique sans objet dans notre cas.

\subsubsection{Outils, concepts et environnement de travail} 
Rsnap se base sur le langage Snap! BYOB qui est un langage visuel. Ce choix s'explique par les objectifs qui sous-tendent ce travail, à savoir l'apprentissage de la programmation dans le but d'améliorer l'esprit logique des jeunes. L'accent étant mis sur la logique sous-jacente et, dans un premier temps, pas sur l'apprentissage d'un langage de programmation. Un but de l'application Rsnap étant également de susciter des vocations, ces vocations se dirigeront d'elles-mêmes vers un vrai langage de programmation pour lequel il existe déjà beaucoup de cours.

Le fait de dissocier l'apprentissage de la logique et d'un langage de programmation était également important lors de ce travail. En effet, il faut diviser pour mieux régner et vouloir tout faire en même temps ne convient pas à tous. En se concentrant sur la logique, cela assure une plus grande confiance dans l'acquisition de la matière.

Un de nos objectifs était que les personnes qui guident l'activité n'aient pas besoin de connaissance particulière en programmation. De par cet objectif, un vrai langage de programmation a été écarté, car ils auraient dû au minimum avoir connaissance de sa syntaxe.\\

La manière dont les concepts sont abordés dans Rsnap se fait par la procédure suivante :
\begin{itemize}
	\item une vidéo d'introduction à la mission ;
	\item un texte descriptif de la mission qui reprend les concepts théoriques qui seront introduits dans la mission ;
	\item une fois dans le programme les jeunes n'ont plus l'explication de manière explicite, cela les incite à travailler avec leur intuition tout en pouvant si nécessaire récupéré la description du point 2 ;
	\item une page d'aide est disponible pour chaque bloc dans le menu contextuel.
\end{itemize}

En plus de cela, les missions implémentées dans ce travail sont de petites missions introduisant un à deux grands concepts maximum par mission. Ces petites missions ont pour but d'être assemblées pour faire un programme final plus grand. Plus d'information à propos du découpage et du contenu des missions est disponible dans la section \ref{missions}.\\

L'environnement de ce travail a été déterminer en grande partie par le milieu d'utilisation de l'application, à savoir les écoles. L'objectif d'indépendance des jeunes par rapport au référent a orienté l'activité vers la formation de binôme. Toute foi comme le groupe animé est une classe une introduction collective est possible et nécessaire. Ce travail étant basé sur une plate forme web, et l'accès au site n'étant pas limité, si les jeunes souhaitent utiliser le site en dehors des heures de cours, cela est également possible.
Nous avons donc un travail lors des séances collectives qui s'effectue par binôme avec une possibilité de travail en dehors des séances prévues à cet effet.

\subsubsection{Type d'organisation, enseignants, création des cours}
Le type d'organisation à l'heure actuelle est sans objet puisqu'aucune organisation officielle n'a été créée.\\

À propos des enseignants, les activités ont été dispensées par les auteurs de ce travail. Toute foi le projet a été créé dans le but que la personne qui dispense l'activité n'ait pas besoin de connaissance spécifique en programmation. Le simple fait de réaliser les projets avant les jeunes devrait être suffisant pour acquérir la logique nécessaire pour la transmettre.\\

La création des cours est un point sur lequel Rsnap se distingue de beaucoup d'autres par le fait qu'une partie des missions existent déjà et fond partie de ce travail. Mais les professeurs peuvent également créer des missions et les partager avec le reste de la communauté. Tout comme ils peuvent également reprendre des missions existantes et les améliorer ou les adapter. %TODO voir s’il faut parler du fait qu'on chapeautera le tout.
%fait le 18/4
1e partie (apprentissage dans le monde) qu'apporte notre solution : une interface prof, enfants francophones

\subsection{Choix technologique}
% 2e partie (technologie) toutes les briques sont déjà dispo pour fournir un apprentissage au enfants, il ne reste qu'a mettre un peu de glue pour tout assembler.

Pour réaliser ces différents objectifs, il est nécessaire de mettre en place un solution technique. Il existe déjà de nombreuses solutions techniques temps au niveau des langages d'apprentissage que au niveau des solutions de création de site web. Pour réaliser la solution technique, il faut donc principalement trouver les projets adéquats et mettre de la colle entre toutes ces briques.

La solution proposée se base sur Snap! et Ruby on Rails pour toutes leurs qualités précitées. 
