\section{Motivation}
\label{intro-motivation}
L'éducation des jeunes à la programmation peut etre bénéfique a la société sur de nombreux points comme la structuration logique de leur esprit mais aussi une meilleur compréhension de leur environnement et un meilleur départ si ils souhaite partir dans ce domaine.

Pour la structuration logique de l'esprit apporté par la programmation, l'Europe nous indique que la programmation est exellent. En effet la programmation demande beaucoup de rigueur. Une erreur ou un oubli dans la structuration ou dans la syntaxe entraîne directement une erreur. Le principe de programmation qui est un enchainement de commande ou d'instruction est en faite exactement l'exercice d'un raisonnement logique.

Dans les cours de la communauté francaise il y a des cours de "technologie" qui sont laissé très libre de programme. Dans ces cours plusieurs professeur essaye d'apprendre l'informatique aux jeunes mais par manque de support, d'application adéquate et probablement aussi par manque de connaissance, ils n'enseignent que trop peu la programmation.

Ce mémoire a été sélectionner pour sont coté concret dans sa finalité. Pour sont apport qu'il pourrait apporter et sont impact directe qu'il pourrait avoir sur l'enseignement. Aussi pour sa finalité relier aux jeunes avec son coté pédagogique qui a été également un point important dans ce choix.

La technologie et l'informatique est partout, pourtant pour bon nombre d'entre nous ne comprennent pas comment ca fonctionne. Ce serait donc bien que les enfants ai une idée de comment fonctionne un ordinateur.

problème des enfants qui ne connaisse pas la programmation.

structuration de leurs esprit à travers la programmation.

place pour de la programmation dans les cours de techno.

peu de programme fait pour apprendre la programmation à des enfants.

Pourquoi ce mémoire? pcq plus pratique production concrète, interessé par la problématique, background dans l'animation.
