\section*{Résumé}
Ordinateurs, smartphones, tablettes, montres connectées, voitures intelligentes ; de nos jours, les technologies informatiques sont partout. Les exemples dans la vie quotidienne sont innombrables. En revanche, les personnes qui comprennent leur fonctionnement deviennent de plus en plus rares.\\

La programmation prend de plus en plus de place dans notre vie. Or, quelle place est laissée à son apprentissage dans les programmes officiels ? De plus, l'apprentissage de la programmation pourrait être bénéfique pour les jeunes. En effet, la pratique de la programmation forge une logique et un esprit analytique.\\

% programmation
L'idée poursuivie dans ce mémoire est de fournir une plateforme d'apprentissage de la programmation orientée vers les écoles. Ce travail présente une plateforme d'apprentissage de la programmation articulée autour de missions ludiques et de défis créatifs.\\

La plateforme est basée sur des technologies web dans le but de la rendre la plus portable possible. Elle intègre un environnement de programmation par blocs pour permettre à tous de rentrer rapidement dans les activités. De plus, cette plateforme est entièrement en français ce qui n'existait pas encore actuellement.\\

Des enfants lors d'expériences ont eu l'occasion d'utiliser cette plateforme ce qui a permis de tester de manière pratique cette application. Elle a rencontré un franc succès, ce qui laisse à penser que cette solution fonctionne.


\begin{otherlanguage}{english}
\section*{Abstract}
Computers, smartphones, tablets, connected watches, smart cars ; nowadays, computer technologies are everywhere. Examples in daily life are countless. However, the people who understand how those technologies work become more and more rare. \\

Programming has become more and more important in our lives. Yet, which place is reserved for this learning in the official programs? In addition, learning programming could be beneficial for young people. Indeed, the practice of programming trains a logical and analytical mind. \\

The idea pursued in this paper is to provide a school-oriented programming platform. This work presents a platform relying on fun missions and creative challenges. \\

The platform is based on web technologies in order to make it as portable as possible. It includes a blocks-based programming environment that allows everyone to begin the activities quickly. In addition, this platform is entirely in French which has never been done up to now. \\

Children had an opportunity to test this platform during experiments which allowed to test this application in a practical way. It was a complete success which suggests that this solution works efficiently.
\end{otherlanguage}
