\section{Prérequis}
C'est dans cette partie que les connaissance nécessaire à la bonne compréhension de ce travail vont être développées. Commençons par la partie portant sur SNAP BYOB, cette application est implémenté en JavaScript. Par ce fait des bonnes connaissances dans ce langage de programmation seront un atout pour comprendre les apports et modifications apportés à la version de départ. Des connaissances en Json seront également un plus pour toutes les fonctions d'importation et d'exportation.\\

La partie site web, elle est implémenté en RubyOnRails qui est le framework le plus utilisé pour la création de site web en ruby. Ce framework est un atout car il permet de créer facilement des site sur une architecture MVC. Rail se base sur des conventions à la place de se baser sur des configurations, ce point permet d'alléger considérablement le nombre de ligne nécessaire pour la création d'un site web. Ce framework étant basé sur Ruby permet l'usage des gems ruby et donc d'avoir facilement des fonctionnalités supplémentaires.\\

Pour les interaction ou la création de contenu pour les jeunes des notions de pédagogie sont également nécessaire. Les programmes d'apprentissages existant permettent de situer les concepts considéré comme acquis suivant l'année d'étude du jeune. Toute la partie communication avec les jeunes requière également des notions quant au langage utilisé. Elles s'avèrent importante dans des choix de design d'interface. En effet, suivant leur âge les jeunes ne seront pas stimulé par les mêmes images ou couleurs.\\

Nous avons repris un projet libre existant qui est SNAP BYOB et qui est un environnement de programmation par blocs. Comme dit précédemment, cet environnement est écrit en JavaScript. Nous allons ici présenté le projet et ses origine. Le responsable du projet est jimoegning, c'est lui qui centralise et gère toute l'évolution du projet. Nous devons énormément à ce projet car sans lui nous n'aurions pas pu aller aussi loin dans le développement de l'application. SNAP BYOB est un projet qui a commencer en 2011 et qui est maintenant à la version 4, qui est celle que nous utilisons.
