\subsection{Similitudes / Différences}
Maintenant que nous avons vu comment fonctionnaient différentes structures à travers le monde, essayons de synthétiser les différentes et similitudes de l'apprentissage de la programmation.
\subsubsection{pour qui ?}
L'apprentissage de la programmation aux enfants ne se fait pas de la même manière avec tous ceux-ci. Les différentes organisations auront donc soit un public visé restreint soit différents programmes pour les différents groupes d'enfants. 

\paragraph{Age}
Les différences peuvent être simplement du à des différences d'ages. La méthode d'apprentissages doit être différents suivant l'age. Les enfants n'ont pas toujours la maturité d'apprendre des concepts parfois fort abstrait (boucle, parallélisation...). En effet pour des élèves de maternel par exemple un tableau interactif sera un grand plus car ils n'ont pas encore toute la dextérité souhaitée sur la souris. Et au contraire des enfants plus grands seront plus autonomes et pourront travailler par paire voir seul.

\paragraph{Origine et genre}
Une autre différence est l'origine des enfants, certaines organisations, tel Code.org, mettent l'accent sur la disponibilité pour tous et donc notamment pour les filles qui sont sous représentée en informatique. Tout comme il est important de ne pas viser que les personnes qui peuvent acquérir un ordinateur à la maison ou se payer un stage. Dans ce cas pour toucher un maximum de personne l'école reste l'endroit le plus adéquat

\subsubsection{Commment ?}
La principale différences entre toutes les organisations va être sur la manière d'aborder l'apprentissage. Les différences peuvent être de plusieurs ordres, tel que : les outils utilisés, les concepts abordés et l'environnement de travail.

\paragraph{Outils} 
Un aspect très pratique qui différencies l'apprentissage est les outils utilisés. Ici encore différentes écoles s'affrontent :
\begin{description}
  \item[Langage réel] Les enfants doivent apprendre ce qu'est la programmation et donc ce qu'est du code source. De plus, avec un langage déjà couramment utilisé, plus de choses sont possibles.
  \item[Langage visuel] Dans la programmation, le plus important est la logique. Donc pourquoi ne pas avoir un langage visuel par blocs pour simplifier la syntaxe et se rapprocher un peu de ce qui se fait généralement avec des diagrammes.
  \item[Langage web] Dans le monde d'aujourd'hui, le web est partout, plus que tout le reste. l'accent doit donc être porté sur l'apprentissage de ce que les enfants voient au quotidien.
\end{description}

\paragraph{Concepts} 
L'ordre dans laquelle les concepts de programmation sont abordés peut se différencier sur plusieurs points.Tout cours se divise en deux morceaux : la théorie et la pratique. Mais il existe de multiples manières d'assembler les deux dans un cours unique.
\begin{itemize}
  \item Certains commencent par donner de la théorie et demandent ensuite de l'appliquer ;
  \item D'autres proposent des exercices avant d'expliquer ce que les enfants ont utilisé de manière intuitive ;
  \item D'autres encore découpent la matière en tout petit sous ensemble avant d'appliquer la première ou la seconde technique.\\
  \end{itemize}


Ces différentes façons d'aborder l'apprentissage mènent à différentes façon de concevoir les missions. Celles-ci peuvent être très dense ou au contraire un succession de mission simple. Les missions dense sont souvent constituées de nombreux concepts de programmation (boucle, condition, fonction...) pour avoir directement un objectif concret alors que les missions simple essayent de bien séparé l'apprentissage de ceux-ci pour fournir une étude la plus progressive possible.\\

Dans certains pays, la programmation est associé au cours de sciences. Elle deviendra donc souvent un outil scientifique et perdra du même coup un peu de son coté ludique. Néanmoins, grâce à cela un plus grand nombre d'enfants pourront toucher à la programmation.\\

Dans tout les cas, il faudra trouver une manière ludique d'apprendre la programmation aux enfants. En effet, les enfants ont besoin de s'approprier la matière. Quoi de mieux que un jeux pour les garder attentif à ce qu'ils réalisent.

\paragraph{Environement de travail}
L'organisation d'une leçon peut varier dans la gestion du groupe :
\begin{description}
  \item[En groupe] L'apprentissage de groupe est souvent réalisé avec un tableau interactif ou un projecteur \footnote{\url{http://scratched.media.mit.edu/resources/scratch-\%C3\%A0-la-maternelle}} ;
  \item[Par binôme] La programmation en binôme est la plus répandue dans les cours de programmation. Faire travailler les enfants par deux, les obliges à interagir entre eux et à essayer de résoudre eux même les problèmes qu'ils rencontrent. cela permet aussi de diminuer le nombre d'ordinateurs utilisés ;
  \item[Individuel] Cette technique est très peu utilisé car elle demande beaucoup de moyen matériel et personnel ;
  \item[A domicile] De nombreuses plat-formes proposent des cours en lignes qui peuvent être suivi au rythme de chacun. Néanmoins, pour avoir de l'aide, il faudra se tourner vers une personne compétente ou vers les forums. Ces formations sont souvent plus théorique ou demande plus de lecture, ce qui empêche les jeunes enfants de les suivre.
\end{description}

\subsubsection{Par qui ?}
Les cours de programmation sont fournit par des organisations. Celles-ci fournissent des programmes de cours à des enseignants. La variété de ces différents aspects va être abordé dans la suite.

\paragraph{Type d'organisation}
Différentes organisations proposent des cours de programmations.On peut déjà différencier le fait que l'informatique fasse partie du programme officiel ou pas ou plus simplement que l'apprentissage se déroule à durant les cours ou en parascolaire.\\

Dans le premier cas, les étudiants ne viennent pas tous par choix contrairement au second. Ceci peut entraîner des blocage et des réticences à participer correctement à l'activité, comme cela peut arriver pour tout les autres cours dans une école.

Pour les cours donnés en parascolaire, aussi bien de petites structures très locales, se partagent le terrain avec de grandes organisations à visée internationale. Les problèmes typique de ce genre d'organisation est le coût des activités et les horaires.

\paragraph{Enseignants}
La plupart des cours sont donnés par des informaticiens ou au minimum des personnes formées à l'informatique. C'est bien entendu la manière la plus logique de travailler pour fournir un enseignement de qualité. Mais comme le nombre d'informaticien est réduit, certaines organisations propose des cours clés en mains pour des enseignants sans connaissances particulières en programmation. Ces professeurs apprendront en même temps que leur étudiants et seront la uniquement pour les aider à réfléchir.\\

Il n'y a pas de tendance globales sur le type de rémunération des enseignants. Ils recevront parfois des prime en fonction de la réussite de leur classe, d'autre seront payé directement par les étudiants ou par l'état, d'autres encore seront bénévoles.

\paragraph{Création des cours}
Suivant l'organisation, les cours seront plus ou moins figé. Certaines organisations permettent à leur communauté de modifier, créer des cours tandis que d'autres ont des équipes dédié à cette tache.

