\subsection{L'état de la programmation dans le monde}
\label{monde}
Cette partie fait un tour d'horizon de différent pays qui enseigne la programmation aux jeunes. Spécialement sur le positionnement politique que ces pays ont adopté par rapport à notre problématique. Cette partie ne porte donc plus sur une méthode ou une organisation, mais bien sûr le contexte et la manière d'intégré l'apprentissage de la programmation dans chaque pays.
\subsubsection{Angleterre}
L'apprentissage de l'informatique en Angleterre\footnote{\url{https://www.gov.uk/government/collections/statutory-guidance-schools\#national-curriculum-from-september-2014}} n'est pas nouveau. Cependant, longtemps cet apprentissage était centré sur les technologies de l'information et de la communication (TIC). En 2010, une étude a été commandée à la Royal Society pour évaluer cet apprentissage. Un an plus tard leur rapport a révélé que l'enseignement tel que dispensé jusque-là, n'était ni efficace ni en adéquation avec l'évolution de l'informatique dans notre société. La Royal Society suggère de changer les matières abordées en informatique. En effet précédemment c'était les TIC qui étaient enseignées alors que l'apprentissage de la programmation serait plus bénéfique et adapter pour les enfants. Sur base de ce rapport, les programmes de cours ont été adaptés.

\subsubsection{France}
En France\footnote{\url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Informatique\_et\_sciences\_du\_num\%C3\%A9rique}
\url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Baccalaur\%C3\%A9at\_scientifique}} depuis deux ans l'informatique fait partie intégrante du programme du baccalauréat de type S. Une des matières dispensées est "Informatique et sciences du numérique". Cette matière se subdivise en quatre sous parties qui sont : représentation de l'information, algorithmique, langage et programmation, architectures matérielles. Cette approche est donc également basée sur l'apprentissage de la programmation plutôt que sur les TIC.

\subsubsection{Nouvelle-Zélande}
Ce pays a adopté récemment les sciences informatiques dans son programme d'étude. Les cours sont dispensés à partir de 15 ans. Les cours dispensés concernent l'apprentissage de la programmation et des concepts informatique en général. Nous avons un choix un peu différent dans ce pays sur l'âge du début de l'apprentissage. Beaucoup de pays commencent plus jeunes et introduisent des concepts basiques. La Nouvelle-Zélande s'inscrit dans une logique plus similaire à la France, mais ne restreint pas l'informatique aux options scientifiques.

\subsubsection{Corée du Sud}
Enseigne l'informatique depuis longtemps et à tous les niveaux de l'enseignement. La culture numérique dans ces pays y est fort différente que par chez nous. Par exemple, une carrière dans le gaming y est tout à fait normale. L'informatique est vraiment omniprésente dans ces cultures, il est donc normal que son apprentissage commence en primaire.

\subsubsection{Grèce}
L'apprentissage des sciences informatiques prend une place importante dans les programmes grecs. Des 6 ans, les enfants sont confrontés à l'informatique à l'école. À cet âge, c'est plus de la maîtrise de l'outil qu'ils apprennent. Dès 10 ans, leurs cours d'informatique prennent une tournure plus algorithmique et donc plus proche de la science de l'informatique.
