\subsection{Positionnement de Rsnap}
Cette partie a pour but de positionner Rsnap au travers des concepts mis en lumière par le chapitre précédent.

\subsubsection{Age, origine et genre} 
Rsnap est une application qui vise un public entre 10 et 14 ans. Les missions qui ont été développés dans le cadre de ce travail, cible cette tranche d'âge particulièrement. Cette tranche sera nuancée lors de l'analyse des résultats de l'expérimentation sur les différentes tranche d'âge (voir \ref{trancheage}). %TODO faire la référence quand on écrira les tranche d'age
Toute fois l'application permettant la création de mission de manière autonome, il n'est pas exclut de créer des missions pour d'autre tranche d'âge. La créativité des utilisateurs est la seul limite formelle.\\

Quant au origine et au genre, aucune discrimination dans quelque sens que ce soit n'a été faite lors de la réalisation de ce travail. Tant pour attirer un publique peu représenté que pour l'exclure. Hormis le fait que l'application à été pensé pour un public francophone pour des raison évidente, c'est une problématique qui n'a tout simplement pas été tenue en compte. Comme l'idée est de proposer l'application dans les écoles de la comunauté francaise, cette problématique est sans objet.

\subsubsection{Outils, concepts et environnement de travail} 
Rsnap est basé sur le langage Snap! BYOB qui est un langage visuel. Ce choix s'explique par les objectifs qui sous-tendent ce travail, à savoir l'apprentissage de la programmation dans le but d'amélioré l'esprit logique des jeunes. L'accent étant mis sur la logique sous-jacente et, dans un premier temps, pas sur l'apprentissage d'un langage de programmation. Un but de l'application Rsnap étant également de susciter des vocations, ces vocation se dirigeront d'elle même vers un vrai langage de programmation pour lequel il existe déjà beaucoup de cours. 

Le fait de dissocier l'apprentissage de la logique et d'un langage de programmation était également importante lors de ce travail. En effet il faut diviser pour mieux régner et vouloir tout faire en même temps ne convient pas à tous. En se concentrant sur la logique, cela assure une plus grande confiance dans l'acquisition de la matière.

Un de nos objectif était que les personne qui guide l'activité n'ait pas besoin de connaissance particulière en programmation. De par cet objectif, un vrai langage de programmation a été écarté car ils auraient du au minimum avoir connaissance de sa syntaxe.\\

La manière dont les concepts sont abordés dans Rsnap se fait par la procédure suivante:
\begin{itemize}
	\item Une vidéo d'introduction à la mission ;
	\item Un texte descriptif de la mission qui reprend les concepts théoriques qui seront introduit dans la mission ;
	\item Une fois dans le programme les jeunes n'ont plus l'explication de manière explicite, cela les incite à travailler avec leur intuition tout en pouvant si besoin récupéré la description du point 2 ;
	\item Une page d'aide est disponible pour chaque bloc dans le menu contextuel.
\end{itemize}

En plus de cela, les missions implémenté dans ce travail sont des petites missions introduisant un à deux grands concepts maximum par mission. Ces petites missions ont pour but d'être assemble pour faire un programme final plus grand. Plus d'information à propos du découpage et du contenu des missions est disponible dans la section \ref{missions}.\\

L'environnement de ce travail a été déterminer en grande partie par le milieu d'utilisation de l'application, à savoir les écoles. L'objectif d'indépendance des jeune par rapport au référent a orienté l'activité vers la formation de binôme. Toute fois comme le groupe animé est une classe une introduction collective est possible et nécessaire. Ce travail étant basé sur une plat-forme web, et l'accès au site n'étant pas limité, si les jeunes souhaite utiliser le site en dehors des heure de cours, cela est également possible.
Nous avons donc un travail lors des séances collective qui s'effectue par binôme avec une possibilité de travail en dehors des séances prévue à cet effet.

\subsubsection{Type d'organisation, enseignants, création des cours}
Le type d'organisation à l'heure actuel est sans objet puisque aucune organisation officielle n'a été créée.\\

A propos des enseignants, les activités ont été dispensé par les auteurs de ce travail. Toute fois le projet à été créé dans le but que la personne qui dispense l'activité n'ait pas besoin de connaissance spécifique en programmation. Le simple fait de réaliser les projets avant les jeunes devrai être suffisant pour acquérir la logique nécessaire pour la transmettre.\\

La création des cours est un point sur lequel Rsnap se distingue de beaucoup d'autre par le fait qu'une partie des missions existent déjà et fond partie de ce travail. Mais les professeurs peuvent également créer des missions et les partager avec le reste de la communauté. Tout comme ils peuvent également reprendre des missions existante et les améliorer ou les adapter. %TODO voir si il faut parler du fait qu'on chapeautera le tout.